---
layout: post
title: 七牛云开发日志
category: 3rd-party
tags: [七牛云, SDK]
---

总结下使用七牛云 PHP SDK 和 JS SDK 的过程中经常使用的代码 demo，以及坑。

<!-- more -->

## PHP-SDK

### 安装

``` shell
composer config -g repo.packagist composer https://packagist.phpcomposer.com
composer require qiniu/php-sdk
```

### 操作的前提和对象

「前提」就是认证 acess_key 和 secret_key；「对象」就是认证通过后的 $auth 对象。在调用 PHP SDK 的时候，所有七牛云的操作都是通过这个通过认证的 $auth 对象来完成的。

``` php
use Qiniu\Auth;

$ak = env('QINIU_ACCESSKEY');
$sk = env('QINIU_SECRETKEY');

$auth = new Auth($ak, $sk);
```

简单地说，在 SDK 中调用七牛云的所有 API 都需要从获得 $auth 对象开始。

### 私有空间

#### 获得私有空间的下载链接

想要操作私有空间的文件，首先必须对私有空间文件进行签名，然后把签名的结果当作公开文件外链那样再进行所需处理。

``` php
# 私有空间文件地址 = 私有空间域名+私有空间中的文件 key
$prvt_url = 'http://prvt.eme168.com/00521276847c7dfc21981faaddb1881e14766870526616.jpg?attname='.$save_as;    // $save_as 是下载后的文件名 可以不选

echo $auth->privateDownloadUrl($prvt_url, 600);    // 600 指的是该下载链接在公网上的失效时间
```

#### 下载链接=访问链接

简单的说，七牛云中私有空间的下载链接可以当做公开空间的外链使用。

这其实也是公共空间和私有空间调用七牛云 API 的主要区别。

下载链接要真正返回一个下载相应的话，请求参数中带上 `?attname=SAVE_AS` 即可。

###### *注意*

对于中文文件名，为了更好的支持中文，将 `attname=` 后面的中文文件名部分要进行 URL encode 操作。

### 持久化

七牛云中的「持久化（pfop）」就是用队列的形式处理一系列耗时操作。

#### 上传时触发

只需在构造上传凭证时，在上传策略中设置 `persistentOps` 和 `persistentNotifyUrl` 两个字段。

举例说明：

``` php
$bucket     = 'private';
$origin_img = '00521276847c7dfc21981faaddb1881e14766870526616.jpg';
$notify_url = 'http://www.eme168.com/api/cloudcapture/shrink_notify';

$policy = [
  'persistentOps'       => $pfop,
  'persistentNotifyUrl' => $notify_url    // 必须和 persistentOps 同时存在
];

$token = $auth->uploadToken(
  $bucket, null, 7200, $policy
);

$upload_res = $uploader->putFile(
  $token,        // 上传 token
  $origin_img,   // 上传后要重命名时需填 不需要时直接填 null 即可
  base_path($save_path).'/'.$origin_img    // 要上传文件的本地路径
);
```

#### pipeline

- 持久化操作期间使用的队列名称（pipeline）可选 可以不填或填 null 但不能乱填。举例说明：

```php
use Qiniu\Processing\PersistentFop;

$bucket = 'private';     // 资源空间名
$pipeline = 'em-shrink-'.rand(1, 16);    // 或者 $pipeline = null
$pfop = new PersistentFop($auth, $bucket, $pipeline);
```

当 `$pipeline` 为 null 时，七牛云会默认为你的这个操作分配一个队列名。

- pipeline 需要事先在控制台创建

#### 保存持久化处理结果

``` php
$origin_img   = '00521276847c7dfc21981faaddb1881e14766870526616';
$shrink_name  = 'shrink_'.(microtime(true)*10000).'.jpg';
$save_as      = base64_encode('yimai:'.$shrink_name);
$fops = 'imageMogr2/thumbnail/!30p/crop/x500|saveas/'.$save_as;

list($id, $err) = $pfop->execute($origin_img, $fops);    // $pfop 是持久化操作对象

echo "\n====> pfop thumbnail result: \n";
if ($err != null)
  print_r($err);
else
  echo "PersistentFop Id: $id\n";
```

#### 持久化处理通知回调

持久化处理本质是对七牛云一些列 API 的请求，七牛云在自己的队列中处理，处理后通过在构造上传 token 时指定的 `persistentNotifyUrl` 来主动通知到业务服务器。

``` php
// 处理七牛云持久化操作结束后的通知请求
public function prstNotifyCallBack(CloudCaptureModel $ccm)
{
  $notify_body = file_get_contents('php://input');

  $this->log('prstNotifyCallBack', $notify_body);

  if ($notify_body) {
    $data = json_decode($notify_body, true);

    if ($data['code']===0 && $data['items']) {
      // 你的业务代码
    }
  } else exit('empty php input flow');
}
```

#### 查询持久化处理结果

##### 通过持久化处理 ID

``` http
http://api.qiniu.com/status/get/prefop?id=<PersistentFop Id>    # z0.582b573845a2655db7679b5f
```

##### 通过 PHP SDK

```php
list($ret, $err) = $pfop->status($id);    // $pfop 是持久化操作对象

echo "\n====> pfop xxxx status: \n";
if ($err != null)
  print_r($err);  
else
  print_r($ret);
```

### 下载

#### 单文件下载

> 「公开」和「私有」下载链接的区别只是签名与否。

###### 客户端

``` html
$.get('/get_down_link', {
	'id' : 1
}, function (res) {
	if (res.status != '500') {
    	saveFile(res.link);
	}
});

function saveFile(down_link){
    var a  = document.createElement('a');
    a.href = down_link;
    a.download = down_link;
    a.click();
};
```

###### 服务器

``` php
$this->validate($req, [
  'id' => 'required|integer|min:1'
]);

$id = $req->get('id');

// get the file key of this id in qiniu from db => $data
  	
if ($data) {
  $uri = 'http://www.proj.com/'
  .$data['origin']
  .'?attname='
  .$save_as;    // 下载时保存到本地的文件名（中文名等请强制使用 `urlencode()` 编码）

  // if store in private buket (assume here)
  $link = $private
  ? $auth->privateDownloadUrl($uri, 7200)
  : $uri;

  return [
      'status' => 200,
      'link'   => $link
  ];    // auto json response
}

return ['status' => 500];
```

#### 多文件打包下载

当出现批量下载的需求的时候，就得先调用 pfop 处理成一个压缩包，然后再走单文件下载的思路就行了。

``` php
public $qiniu_prst_query_api = 'http://api.qiniu.com/status/get/prefop?id=';
protected $origin_buket      = 'private';

// yield the compress file with the res origin keys
// Array $origins
public function yieldQiniuCompressFile($origins)
{
  if (is_array($origins) and $origins) {
    $ak   = env('QINIU_ACCESSKEY');
    $sk   = env('QINIU_SECRETKEY');
    $auth = new Auth($ak, $sk);

    // 指定 buket 中存在的 要压缩的文件名
    $key = $origins[0]['origin'];

    $pfop = new PersistentFop($auth, $this->origin_buket);

    // 压缩后的文件名
    $zip_key = date('YmdHis').'.zip';

    $fops = 'mkzip/2';

    // 需要进行 zip 压缩的文件名 uri（包含第一个 $key 指定的文件）
    foreach ($origins as $k => $val) {
      $org_url  = $this->prvt_domain
      .$val['cc_origin'].'?attname='.$val['name'].'.'.$val['format'];

      $prvr_url = $auth->privateDownloadUrl($org_url, 3600);

      $fops .= '/url/'  .\Qiniu\base64_urlSafeEncode($prvr_url);
      $fops .= '/alias/'.\Qiniu\base64_urlSafeEncode(
        $val['name'].'_'.$k.'.'.$val['format']
      );
    }

    // 指定压缩文件保存的路径
    $fops .= '|saveas/' . \Qiniu\base64_urlSafeEncode($this->origin_buket.':'.$zip_key);

    list($id, $err) = $pfop->execute($key, $fops);

    if (!$err) {
    	return [
        	'prstId' => $id,
        	'resUrl' => $this->qiniu_prst_query_api.$id
        ];
    }
  }

  return 500;
}

// query persistent process res status
public function getQiniuPrstStatus(Request $req)
{
  $this->validate($req, [
    'resUrl' => 'required'
  ]);

  $ch = curl_init();
  curl_setopt($ch, CURLOPT_URL, $req->get('resUrl'));
  curl_setopt($ch, CURLOPT_RETURNTRANSFER, true);
  $res = curl_exec($ch);

  return curl_errno($ch)
    ? 500
    : $res;
}
```

唯一需要注意的一点是，上面的 `key = $origins[0]['origin']` 仅仅为符合 pfop 操作的接口规格而存在，并没有实际的意义，但需要是操作空间中存在的资源的 key。（其实我是有点费解为啥要把接口这样定义绕）

## JS SDK

### 上传&回调

``` shell
bower install qiniu
```

然后在服务器上新建一个 qiniu.html，内容如下：

``` html
<!DOCTYPE html>
<html lang="en">
<head>
	<meta charset="UTF-8">
	<title>qiniu test</title>
</head>
<body>

<div id="container">
    <a class="btn btn-default btn-lg " id="pickfiles" href="#" >
        <i class="glyphicon glyphicon-plus"></i>
        <span>选择文件</span>
    </a>
</div>

<input type="hidden" id="upToken">

<script src="/js/jquery.min.js"></script>
<script src="/bower_components/plupload/js/moxie.js"></script>
<script src="/bower_components/plupload/js/plupload.dev.js"></script>

<script src="/bower_components/qiniu/dist/qiniu.js"></script>

<script>
var uploader = Qiniu.uploader({
    runtimes: 'html5,flash,html4',      // 上传模式，依次退化
    browse_button: 'pickfiles',         // 上传选择的点选按钮，必需
    // 在初始化时，uptoken，uptoken_url，uptoken_func三个参数中必须有一个被设置
    // 切如果提供了多个，其优先级为uptoken > uptoken_url > uptoken_func
    // 其中uptoken是直接提供上传凭证，uptoken_url是提供了获取上传凭证的地址，如果需要定制获取uptoken的过程则可以设置uptoken_func
    // uptoken : '', // uptoken是上传凭证，由其他程序生成
    // uptoken_url: 'http://api.example.com/qiniu/up_ticket',         // Ajax请求uptoken的Url，强烈建议设置（服务端提供）
    uptoken_func: function(){    // 在需要获取uptoken时，该方法会被调用
    	var jqxhr = $.ajax({
    	   url: 'http://api.example.com/qiniu/up_ticket',
    	   type: 'GET',
    	   dataType: 'json',
    	   async: false,
    	   cors: true ,
    	   headers: {
    			'Access-Control-Allow-Origin': '*',
    			'AUTHORIZATION': 'eyJ0eXAiOiJKV1QiLCJhbGciOiJIUzI1NiJ9.eyJ1aWQiOjF9.SscwZjqXAkp1gY3eVBiMBpdtQhyfcV7V67UDNeacJhc'
    	   },
    	   success: function (res) {
    	   },
    	   error: function (xhr, status) {
    	   }
    	});

    	return jqxhr.responseJSON.upToken;
    },
    get_new_uptoken: false,             // 设置上传文件的时候是否每次都重新获取新的uptoken
    // downtoken_url: '/downtoken',
    // Ajax请求downToken的Url，私有空间时使用，JS-SDK将向该地址POST文件的key和domain，服务端返回的JSON必须包含url字段，url值为该文件的下载地址
    unique_names: true,              // 默认false，key为文件名。若开启该选项，JS-SDK会为每个文件自动生成key（文件名）
    // save_key: true,                  // 默认false。若在服务端生成uptoken的上传策略中指定了sava_key，则开启，SDK在前端将不对key进行任何处理
    domain: 'static.hcmchi.com',     // bucket域名，下载资源时用到，必需
    container: 'container',             // 上传区域DOM ID，默认是browser_button的父元素
    max_file_size: '100mb',             // 最大文件体积限制
    flash_swf_url: '/bower_components/plupload/js/Moxie.swf',  //引入flash，相对路径
    max_retries: 3,                     // 上传失败最大重试次数
    dragdrop: true,                     // 开启可拖曳上传
    drop_element: 'container',          // 拖曳上传区域元素的ID，拖曳文件或文件夹后可触发上传
    chunk_size: '4mb',                  // 分块上传时，每块的体积
    auto_start: true,                   // 选择文件后自动上传，若关闭需要自己绑定事件触发上传
    //x_vars : {
    //    查看自定义变量
    //    'time' : function(up,file) {
    //        var time = (new Date()).getTime();
              // do something with 'time'
    //        return time;
    //    },
    //    'size' : function(up,file) {
    //        var size = file.size;
              // do something with 'size'
    //        return size;
    //    }
    //},
    init: {
        'FilesAdded': function(up, files) {
            plupload.each(files, function(file) {
                // 文件添加进队列后，处理相关的事情
            });
        },
        'BeforeUpload': function(up, file) {
               // 每个文件上传前，处理相关的事情
        },
        'UploadProgress': function(up, file) {
               // 每个文件上传时，处理相关的事情
        },
        'FileUploaded': function(up, file, info) {
               // 每个文件上传成功后，处理相关的事情
               // 其中info是文件上传成功后，服务端返回的json，形式如：
               // {
               //    "hash": "Fh8xVqod2MQ1mocfI4S4KpRL6D98",
               //    "key": "gogopher.jpg"
               //  }
               // 查看简单反馈
               // var domain = up.getOption('domain');
               // var res = parseJSON(info);
               // var sourceLink = domain +"/"+ res.key; 获取上传成功后的文件的Url
        },
        'Error': function(up, err, errTip) {
               //上传出错时，处理相关的事情
        },
        'UploadComplete': function() {
               //队列文件处理完毕后，处理相关的事情
        },
        'Key': function(up, file) {
            // 若想在前端对每个文件的key进行个性化处理，可以配置该函数
            // 该配置必须要在unique_names: false，save_key: false时才生效
            var key = "";
            // do something with key here
            return key
        }
    }
});
</script>
	
</body>
</html>
```

### JS-SDK 上传完成后七牛云回调参数中没有文件名

需要在 JS-SDK 获取上传凭证的时候定制一下 `callbackBody` 的格式：

``` php
$policy = [
  'callbackUrl'  => route('qiniu_upload_callback'),
  # 1. 通过 JSON 格式
  'callbackBody' => json_encode([
    // 'name'  => '$(fname)',
    // 'hash'  => '$(etag)',
    'fkey'  => '$(key)',
    'us_id' => $this->req->us_id,
    'id'    => $this->req->id,
  ]),
  # 2. 通过 URL 参数对形式
  // 'callbackBody' => 'fkey=$(key)&us_id='.$this->req->us_id.'&id='.$this->req->id,
];
```

然后再回调中解析出来：

``` php
$callbackBody = file_get_contents('php://input');
```

注意回调这里收到的参数格式和上传策略（`$policy`）中定义的 `callbackBody` 是一样的，因此如果是使用 URL 参数的形式传过去的，接受的时候就不要用 `json_decode` 来解析了。

### 三种方式指定上传后的文件名

- JS-SDK 中指定 `unique_names` 为 true，由 JS-SDK 指定。
- 上传策略中指定 [`callbackFetchKey`](https://developer.qiniu.com/kodo/manual/1206/put-policy#fetchkey)，然后在七牛回调应用服务器的时候由应用服务端指定。
- 服务端生成上传凭证的时候，在上传策略中指定 `save_key`，该 key 就是最终上传的文件名。

### 多个 uploader 返回值不一致问题

png/jpg 和 rar/zip 格式的文件上传成功后，返回值不一致。

png/jpg 上传成功后其 key 为 `JSON.parse(info.response).key` ，而 rar/zip 上传成功后其 key 在 `file.target_name` 中。

## 官方 API

### 接口连贯操作

#### 同处理接口下的连贯操作

``` http
# 通过 K/V
http://static.eme168.com/12c8da59f1203ccc99beedd31d9dd02214759391349863.jpg?imageMogr2/thumbnail/!80p/crop/x300
```

#### 不同处理接口下的连贯操作

``` http
# 通过管道符 |
http://static.eme168.com/12c8da59f1203ccc99beedd31d9dd02214759391349863.jpg?imageMogr2/thumbnail/!30p|imageMogr2/crop/x300
```

#### 和 PHP SDK 一致

上面 URL 后面的参数，比如 `imageMogr2/thumbnail/!80p/crop/x300`，这个和在 PHP SDK 中触发持久化时传递的操作名是一致的。

## 可能遇到的坑

### 获取含有空格文件名的图片信息

这个坑在于，当使用 `<download_url?imageInfo>` 在浏览器实时测试时是发现不了的，因为浏览器（Chrome）默认已经处理过了，只有使用 SDK （PHP-SDK）时才能发现，这时候需要按照浏览器自动转换的格式，把空格编码成 `%20` 即可。

``` php
$file = 'abcd 中文.png';
$uri  = rawurlencode($file).'?imageInfo';    -- not `urlencode()`
```

## FAQ

- PHP-SDK 上传文件时触发持久化操作，在文件大于 20M 后持久化操作失败

出现此情况的原始持久化操作为：`imageslim|imageMogr2/crop/x1170`。这是七牛暂时没有处理好的地方。

解决办法是，连个持久化顺序调换：`imageMogr2/crop/x1170|imageslim`。原因是：

> 这种方式 认为 imageslim 是异步，但是 imageMogr2 是同步了，导致 imageMogr2 处理失败了。
>
> 原本是同步处理的 imageMogr2 操作会不允许大于 20M 的文件直接处理，会允许异步的 imageMogr2 操作，这里看起来应该是系统将管道中的处理 也认为是 同步处理了。
>
> 换个顺序应该是 imageMogr2 被认为是异步的，大于 20M 可以处理，处理的结果应该会小于 20M，所以 imageslim 即使是同步也可以被处理成功。

## 其他

### 同步盘

See: <http://qiniu-developer.u.qiniudn.com/docs/v6/tools/qrsbox.html>

### 自定义 editormd 编辑器上传到七牛

See: 
- *[自定义工具栏](https://pandao.github.io/editor.md/examples/custom-toolbar.html)*
- *[Editor.md with Qiniu upload for Laravel.](https://github.com/sungmee/editormd)*
- *[给editor.md添加七牛上传插件](https://www.hexcode.cn/article/show/qiniu-upload-plugin-for-editormd)*
- *[Code example: Lif](https://github.com/cglai/lif/blob/master/web/assets/editor.md/plugins/qiniu-dialog/qiniu-dialog.js)* 

## 参考

- *[七牛云存储必备知识](http://78re52.com1.z0.glb.clouddn.com/tsdocs/%E4%B8%83%E7%89%9B%E4%BA%91%E5%AD%98%E5%82%A8%E5%BF%85%E5%A4%87%E7%9F%A5%E8%AF%86.pdf)*
- *[处理结果另存(saveas)](http://developer.qiniu.com/code/v6/api/dora-api/saveas.html)*
- *[上传文件七牛回调时没有传回文件名](https://segmentfault.com/q/1010000003890918)*
